美俄廢除中程核飛彈條約 以抗衡中國大量造彈態勢

作者：蔡依橙

這是一則很有意思的新聞，必須搭配評論以及歷史才能看清楚，原來大國表面互嗆，卻可能有不明說的共同目標。

中程核飛彈，指的是射程在500-5500公里範圍，可搭載核子彈頭的彈道飛彈。

5500公里相當遠，假設俄國擺一個飛彈基地在海參威，就能打到中國全境；在莫斯科，則能涵蓋歐洲全境，包括英國，甚至能打到印度的新德里！

1987年，美國與蘇聯簽署的中程核飛彈條約，又稱中導條約，是人類史上第一個真正減少核武器數量，並徹底取消一個核武器等級的條約。

但這個條約只限制了美蘇雙方，沒有限制中國。

隨著中國崛起，對周圍國家的軍事威脅日增，美國連續邀請中國三次，希望他們也加入中導條約，一起避免世界毀滅。總不能俄國跟美國綁住雙手，結果只有中國不受限制地持續造飛彈。

但是，中國三次都拒絕了。而目前的中國，約有50%的彈道飛彈，不符合中導條約規範。

也是因此，美國先找些俄羅斯可能違約的點，公開批評，然後俄羅斯否認，接著美國退出中導條約，俄國也退出。

為什麼俄國這麼乾脆的配合呢？沒有升高衝突等級，兩國彼此喊喊話，跳個恰恰，就結束這條約了？

因為，俄國跟中國有很長的邊境線，而俄國一直認定中國是個潛在的軍事威脅，在邊界布置了多個飛彈旅。

他們也不希望，只有中國能做中程導彈，而自己必須把雙手綁在冷戰後的陳年歷史裡。以下連結中有張圖，右下角的四個飛彈旅，若有了5500公里的攻擊範圍，都可以有效對中國全境施加壓力。

總之，中導條約的停止，看似美俄兩國互相喊話互相批評，但多個分析都指出，實際上他們只是演演戲，一起鬆開手銬，各自準備針對不願意加入條約，且持續造彈的中國。

對台灣的意義則是，只要中國與鄰國的關係越緊張，就越難集中力量侵略台灣。